
<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# التوجيه

<!-- .element style="text-align: center؛ margin-top: -150px؛" -->

## مراقبة مبنية على المؤشر

<!-- .element style="text-align: center؛ margin-top: -0px؛" -->

---

### الموضوع

![EWAR steps](../assets/guidance/steps-detailed.svg "EWAR steps")

<!-- .element  class="fragment fade-in-then-out" data-fragment-index="1" style="text-align: center; margin-top: -30px !important; float:left; margin-left: 200px"-->

![EWAR Response](../assets/guidance/steps-alert.svg "EWAR Alert")

<!-- .element class="fragment" data-fragment-index="2" style="text-align: center; margin-top: -500px !important; float:left; margin-left: 335px"-->

---

### خطوات

- المراقبة القائمة على المؤشر
- 1 \. اتفق على الاستراتيجية
- 2 \. حدد الأمراض ذات الأولوية والمخاطر الأخرى
- 3 \. تعريف تعريفات الحالة
- 4 \. تحديد حدود التنبيه
- 5 \. تعزيز جمع البيانات والإبلاغ عنها

<!-- .element class="success" style="line-height: 40px"-->

---

<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# أساسيات
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -150px;"-->

--

### ما هو القولون العصبي؟

- فريف
- - ** المراقبة المستندة إلى المؤشر (IBS) ** هي عملية جمع البيانات وتحليلها وتفسيرها بشكل روتيني من المرافق الصحية القائمة على تعريفات حالة موحدة.

<!-- .element: class=" note" -->

- يتم تضمين الأمراض المعدية عادة (مثل الحصبة) في القولون العصبي. في بعض النظم ، يتم الإبلاغ عن المخاطر غير المعدية (مثل حالات نفوق الطيور ، الحوادث الكيميائية).


- ينبغي جمع بيانات الرابطة وتحليلها كل أسبوع.


- يعد القولون العصبي (IBS) أكثر الطرق استخداماً وضوحاً في المراقبة الوبائية. يولد معظم البيانات داخل نظام EWAR.


- تم الإبلاغ عن بيانات الرابطة من شبكة رسمية محددة مسبقاً من المرافق الصحية.


--

### IBS في حالات الطوارئ

- ينبغي تنفيذها في أقرب وقت ممكن

- يجب التركيز فقط على المشاكل الصحية الرئيسية خلال مرحلة الطوارئ

- يجب أن تقتصر على التهديدات الصحية العامة التي يمكن التصرف عليها

- يجب أن تظل بسيطة ومرنة للاستجابة للمشاكل الصحية الجديدة

- ينبغي أن يحدث تحليل البيانات في أقرب مكان ممكن على المستوى الميداني لإطلاق إجراءات صحية عامة فورية

--

### الخصائص الرئيسية لل IBS

| مميزة | الوصف | |
| --- | --- | - |
| ** القوة الرئيسية ** | لتشغيل التنبيهات الخاصة بالأمراض والظروف | |
| استراتيجية | حصرية أو الحارس | |
| ** مصادر البيانات ** | _Traditional_ <br> - مرافق الرعاية الصحية (العامة والخاصة) <br> - مختبرات (عامة وخاصة) | _Non-traditional_ <br> - سجلات الوفيات <br> - مراقبة صحة الحيوان <br> - بيانات مبيعات الأدوية |
| ** الخصائص ** | - البيانات المجمعة <br> - تنسيق جيد التنظيم ومنظم لجمع البيانات والإبلاغ عنها - محدودة إلى 8 إلى 12 من الأمراض ذات الأولوية <br> | - تستخدم في الغالب للمخاطر المعدية <br> - تعريفات الحالة الموحدة <br> - عتبات الإنذار الموحدة |
| ** عملية ** | - جمع البيانات المنتظم ومنتظم <br> - تردد أسبوعي <br> - الإبلاغ السلبي | - دائما نفس المواقع الإبلاغ <br> - التركيز على المراقبة الأسبوعية لعتبات التنبيه وإطلاق الإنذارات |

<!-- .element: style="width: 100%; line-height: 14px" -->


---

<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# الخطوة 1
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -150px;"-->

## اتفق على الاستراتيجية
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -0px;"-->

--


### إستراتيجية لـ IBS

- هناك استراتيجيتان رئيسيتان يجب مراعاتهما عند تنفيذ نظام IBS:
- - المراقبة الحارسة
- - مراقبة شاملة

<!-- .element: class="reference" -->


| مراقبة شاملة | المراقبة الحارسة |
| - | - |
| - جميع المرافق الصحية في المنطقة تشارك | - فقط عدد قليل من المرافق الصحية المختارة (تهدف إلى نوعية جيدة ، انتشار جغرافي) |
| - أغلى | - أقل تكلفة |
| - متطلبات أعلى للإشراف | - يكفي لإظهار الاتجاهات |
| - زيادة إمكانية الكشف عن تفشي المرض في الوقت المحدد | - قد يكشف عن تفشي المرض في وقت متأخر | 

--

### نهج شامل وحصري

Map to illustrate exhaustive vs sentinel approach.

--

### اختيار الإستراتيجية

- يجب أن يتم تقرير الاستراتيجية بسرعة في بداية تنفيذ IBS ، على أساس توافر الموارد والشركاء.

- يجب أن تهدف شبكة IBS دائمًا إلى جمع بيانات دقيقة وموثوقة


- الحد الأدنى من المعايير التي ينبغي تقييمها على المرافق الصحية تشمل توافر:
- - موظفين مدربين تدريباً جيداً (مثل الأطباء ومدير البيانات وشخص قادر على تفسير البيانات) و
- - موارد كافية لضمان تقديم تقارير كاملة وموثوقة ومنتظمة.

<!-- .element: class="reference" -->

---

<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# الخطوة 2
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -150px;"-->

## حدد الأمراض ذات الأولوية والمخاطر الأخرى
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -0px;"-->

--

### حدد الأمراض ذات الأولوية والمخاطر الأخرى

- يجب مراقبة ما بين 8 إلى 12 حالة وظروف صحية ** كحد أقصى من خلال الـ IBS لتجنب تغلب النظام.


- ينبغي تنقيح القائمة بانتظام لتعكس السياق الوبائي وأي مخاطر جديدة أو معادة الظهور.


--

### فئات للنظر فيها

من البداية ، ضع في اعتبارك أي الأمراض لها:

- لمحة عامة عن الوباء ** (مثل الكوليرا - الكوليرا: عدم الإبلاغ عن أي حالات ، ثم حدوث فاشيات كبيرة لا يمكن التنبؤ بها).

- صورة ** متوطنة ** (مثل الملاريا ، ومرض المكورات السحائية ، والكوليرا - الكوليرا: انتقال مستمر مع الأوبئة الموسمية).

- يمكن ** أن ينتج عن حالة طوارئ ** وحركاتها الجماهيرية من منطقة موبوءة إلى منطقة غير موبوءة (مثل التهاب الكبد E ، والملاريا).

--

### معايير لتوجيه اختيار الأمراض والظروف ذات الأولوية

- المعايير
- - هل المرض ** أو الحالة الصحية ** لها إمكانية كبيرة للتأثير على المراضة أو العجز أو الموت؟
- - هل لدى ** المرض ** إمكانية كبيرة للأوبئة المفاجئة (مثل الكوليرا) أو انتقال مستمر مع الأوبئة الموسمية (مثل التهاب السحايا والحصبة)؟
- - هل حدثت حالات طوارئ صحية عامة حديثة تنطوي على مخاطر غير معدية تستدعي إدراج خطر غير معدي ** (مثل التسمم الحاد بالرصاص في شمال نيجيريا)؟
- - هل المرض هدف محدد لبرنامج مراقبة وطني أو إقليمي أو دولي **؟
- - هل المعلومات التي يتم جمعها تمكن العمل الصحي العام ** الكبير والسريع والفعال من حيث التكلفة **؟

<!-- .element: class="more-details fragment" -->

--

### قائمة نموذجية من الأمراض والأخطار

- قائمة نموذجية للأمراض والأخطار السارية.
- 1 \. الشلل الرخو الحاد (يشتبه في شلل الأطفال)
- 2 \. متلازمة حمى النزفية الحادة (حمى الضنك ، EVD ، حمى lassa ، الحمى الصفراء)
- 3 \. متلازمة اليرقان الحاد (يشتبه في حدوث التهاب الكبد A و E)
- 4 \. العدوى التنفسية الحادة (الالتهاب الرئوي المشتبه به)
- 5 \. الإسهال المائي الحاد (يشتبه في الكوليرا)
- 6 \. الإسهال الدموي (الدوسنتاريا المشكوك فيها)
- 7 \. الملاريا (المشتبه بها أو المؤكدة)
- 8 \. الحصبة المشتبه بها
- 9 \. التهاب السحايا المشتبه به

<!-- .element: class="case-study fragment" style="line-height: 40px"-->

- ملحوظة
- - الأمراض غير المعدية والوفيات وسوء التغذية هي حالات خاصة و ** لا ** مدرجة عادة في IBS.

<!-- .element: class="reference fragment" -->

---

<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# الخطوه 3
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -150px;"-->

## تعريف تعريفات الحالة
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -0px;"-->

--

### تعريفات الحالة

- فريف
- - ** تعريف حالة ** هو مجموعة من المعايير التشخيصية التي يجب الوفاء بها للفرد لكي يتم اعتباره حالة مرض معين لأغراض المراقبة والتفتيش.

- يجب أن يكون لكل مرض أو حالة ذات أولوية في EWAR تعريف للحالة المرتبطة بها


- يجب أن تكون تعريفات الحالة واضحة وملائمة ومطبقة باستمرار.

--

### أين يمكن العثور عليها؟

- حيثما أمكن ، يجب استخدام تعريفات الحالة الوطنية الصادرة عن وزارة الصحة.


- يجب على جميع العاملين في مجال الرعاية الصحية والمسئولين عن الإبلاغ عن الحالات إلى الـ IBS أن يتأكدوا من أن المرضى يستوفون هذه التعاريف القياسية الموحدة.

- يمكن أن تستند تعريفات الحالة إلى المعايير السريرية أو المعايير المخبرية أو مزيج من الاثنين.


- ملحوظة
- - تم تصميم تعريفات الحالة لأغراض المراقبة فقط.
- - ** لا ** تستخدم كمعايير تشخيصية للمعالجة و ** لا تقدم ** أي دلالة على نية العلاج.
<!-- .element: class="reference " -->

--

### مراجعة تعريفات الحالة

- تعتبر تعريفات الحالة التي لا تتضمن شرطًا للتأكيد المخبري أكثر شيوعًا.

- يجب مراجعة حساسية وخصوصية تعريفات الحالة بشكل دوري


- تعريفات حالة الفاشية
- - خلال فترات التفشي ، قد يلزم تعديل تعريفات الحالات لدمج عناصر إضافية من الشخص والمكان والزمن
- - يتم ذلك لتحسين خصوصية تعريف الحالة ولإدراج الحالات الوبائية المرتبطة بالفاشية.

<!-- .element: class="reference" -->

---

<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# الخطوة 4
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -150px;"-->

## تحديد حدود التنبيه

<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -0px;"-->

--

# # عتبة التنبيه

- فريف
- - ** عتبة التنبيه ** هي العدد الحرج للحالات المستخدمة لتشغيل تنبيه. يجب التحقق من جميع التنبيهات لتحديد ما إذا كان هناك حاجة إلى مزيد من تقييم المخاطر والاستجابة لها

<!-- .element: class="note" -->

- فريف
- - ** عتبة الوباء ** هي العدد الحاسم للحالات المطلوبة لحدوث الوباء. يتم استخدامه لتأكيد ظهور الوباء من أجل زيادة تدابير الرقابة المناسبة.

<!-- .element: class="note" -->

- إلى جانب تعريف الحالة ، يجب تعيين حد إنذار لكل مرض أو حالة صحية ذات أولوية في EWAR (وفي بعض البلدان عتبة وبائية).

--

### أنواع عتبات التنبيه

- يمكن تصنيف عتبات التنبيه على نطاق واسع إلى نوعين:
- - 1 \. ** القيم الثابتة **
- - 2 \. **اتجاهات**

<!-- .element: class="reference" -->


- في حالات الطوارئ ، حيث قد لا تكون بيانات خط الأساس السابقة متاحة ، قد يحتاج هذا الاتجاه السابق إلى الاعتماد على بيانات تجريبية وحسابها باستخدام ** المتوسطات المتحركة ** خلال فترة زمنية قصيرة.

- في حالات الطوارئ التي طال أمدها ، حيث تتوفر ** الاتجاهات السابقة ** ، يمكن حساب هذه الاتجاهات على مدى فترات زمنية أطول (على سبيل المثال أشهر أو سنوات).


--

### مثال: عتبة التنبيه الثابتة

![Meningitis fixed threshold](../assets/guidance/alert_fixed.png  "Meningitis fixed threshold")

--

### مثال: متوسط عتبة الحركة

![Malaria alert](/assets/guidance/alert_moving.png  "Malaria alert")

--

### مثال: عتبة الاتجاه التاريخي

![Dengue alert](/assets/guidance/alert_historical.png  "Dengue alert")

--

### قائمة نموذجية لعتبات الإنذار في حالات الطوارئ

| المرض / المخاطر | عتبة التنبيه |
| - | - |
| 1 \. الشلل الرخو الحاد (يشتبه في شلل الأطفال) | 1 حالة |
| 2 \. متلازمة حمى النزفية الحادة 1 حالة |
| 3 \. متلازمة اليرقان الحاد (يشتبه التهاب الكبد A / E) | وجنرال الكتريك؛ 5 حالات |
| 4 \. العدوى التنفسية الحادة (يشتبه في الالتهاب الرئوي) | x1.5 الخط الأساسي * |
| 5 \. الإسهال المائي الحاد (يشتبه في الكوليرا) | x1.5 الخط الأساسي * |
| 6 \. الإسهال الدموي (الدوسنتاريا المشكوك فيها) وجنرال الكتريك؛ 5 حالات ** أو ** x2 خط الأساس |
| 7 \. الملاريا (المشتبه بها أو المؤكدة) | x1.5 الخط الأساسي * |
| 8 \. الحصبة المشتبه بها 1 حالة |
| 9 \. التهاب السحايا يشتبه 1 حالة |

<!-- .element style="width: 90%;line-height: 10px;" -->

<span style="font-size: 14px; color: grey; margin-top: -60px">\* Baseline = average number of cases seen in the previous 3 weeks</span>

--

### إدارة التنبيهات IBS

- بمجرد بدء التنبيه في IBS ، يجب أن يتم إدارته وفقًا لسير عمل محدد مسبقًا ومجموعة من إجراءات التشغيل القياسية.

- تتم مناقشة هذه الأمور بمزيد من التفصيل في وحدة إدارة التنبيه.


---

<!-- .slide: class="center" -->
<!-- .slide: data-background-color="#3784f4" -->
<!-- .slide: data-background-image="/assets/images/world-map-bg.svg" -->
<!-- .slide: data-background-position="left 40px top 40px" -->
<!-- .slide: data-background-size="52%" -->

# الخطوة 5
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -150px;"-->

## تعزيز جمع البيانات والإبلاغ عنها
<!-- .element style="text-align: center; margin-top: -0px;"-->

--

### تقرير الصفر

- ينبغي تقييم جميع المواقع التي يتم الإبلاغ عنها لقدرتها على الأداء * بدون إبلاغ ** (الإبلاغ الإلزامي عن 0 حالات إذا لم يُشاهد أي منها).

- ** تجنب الإبلاغ صفر ** سوء تفسير الرقم المفقود ، مع السماح أيضًا بتحديد المرافق الصحية غير المستجيبة أو "الصامتة".

--

### الإبلاغ عن حالات جديدة

- ** يجب الإبلاغ عن حالات جديدة (حوادث) فقط **. إذا عاد المريض إلى مرفق صحي لزيارة متكررة لنفس المرض أو الحالة الصحية التي تم الإبلاغ عنها بالفعل ، يجب عدم الإبلاغ عنها مرة أخرى في EWAR.

- إذا ظهرت حالة مع وجود حالتين صحيتين يمكن الإبلاغ عنها (مثل الملاريا و AWD) - و إذا كان كلاهما تشخيصات جديدة لم يتم الإبلاغ عنها من قبل - فعندئذ ** ** ينبغي الإبلاغ عن كلاهما ** شروط جديدة.

--

### الإبلاغ عن مجموع المشاورات

- تكرار الاستشارات للأمراض التي تم الإبلاغ عنها بالفعل لا يتم إدخالها في EWAR.
- ومع ذلك ، فإن العدد الكلي للاستشارات ** يمكن أن يكون مفيدا للعمل كمقام في حساب المراضة التناسبية.
- لذلك ، يوصى بأن يتم تضمين ذلك كصف الأخير من النموذج الأسبوعي ، للإبلاغ عن العدد الإجمالي للمشاورات التي تتم خلال الأسبوع (سواء الجديدة أو الجديدة).

--

### أدوات قائمة على الورق

- يجب تقديم أدوات إعداد التقارير القياسية للموظفين لضمان أن جميع البيانات المجمعة مصنفة بشكل صحيح وجودة جيدة.
- الأدوات الورقية مثل أوراق الأعداد هي المفتاح لتسجيل كمية كبيرة من البيانات التي يتم جمعها عبر IBS. - ينبغي استكمالها عن طريق أدوات إلكترونية لدعم إدخال البيانات وإعداد التقارير ، من الناحية المثالية على مستوى المرفق.

--

### اعتبارات إضافية

- **عد مضاعف**. يجب أن تضع المنشآت الصحية ضمانات لمنع العد المزدوج للمرضى في العيادة التي تتم إحالتها بين الأقسام.

- **مكان الإقامة**. خاصة بالنسبة للخط قائمة الحالات خلال تفشي المرض.

- ** السكان عبر الحدود **. النظر في احتياجات مشاركة المعلومات.


--

### تكرر

- يتم دائماً الإبلاغ عن بيانات الـ IBS التي يتم جمعها في EWAR في حالات الطوارئ على أساس ** أسبوعي **.

- يجب أن تتبع تقارير IBS الأسبوعية ** الأسبوع الوبائي ** كما هو محدد من قبل وزارة الصحة. عادةً ما يكون ذلك من يوم الاثنين إلى يوم الأحد ، ولكن يمكن أن يختلف من بلد إلى آخر.


- ملحوظة
- - إذا تم الإعلان عن تفشي المرض ، فمن المتوقع الإبلاغ اليومي عن مرض معين من قبل جميع المرافق في المنطقة المتضررة.
- - يتحقق ذلك من خلال قائمة الخط اليومي للقضايا والوفيات ، وتقديم القوائم الخطية من قبل المرافق الصحية على أساس يومي.

<!-- .element: class="more-details" -->

--

### الإشراف والملاحظات

- ينبغي تعزيز جمع البيانات والإبلاغ من خلال الرصد والإشراف المنتظمين ، لتحفيز الموظفين.

- ينبغي تقديم التغذية الراجعة إلى الموظفين في المرافق الصحية للإقرار باستلام تقاريرهم. وينبغي أيضا نشر النشرات الوبائية مع الموظفين على مستوى المرفق الصحي ، من أجل تقديم تغذية مرتدة عن أداء النظام وتوفير التحليل الرئيسي.

---

### Recap

- المراقبة القائمة على المؤشر
- 1 \. اتفق على الاستراتيجية
- 2 \. حدد الأمراض ذات الأولوية والمخاطر الأخرى
- 3 \. تعريف تعريفات الحالة
- 4 \. تحديد حدود التنبيه
- 5 \. تعزيز جمع البيانات والإبلاغ عنها

<!-- .element class="success" style="line-height: 40px"-->

---

### References

1. WHO Recommended Surveillance Standards. Second edition. Geneva, World Health Organization, 2002.

2. Early detection, assessment and response to acute public health events: implementation of 
early warning and response with a focus on event-based surveillance. Geneva, World Health Organization, 2014.



